\section*{Dicas e Diretrizes para se Iniciar um Projeto de
Software Livre}
\subsection*{1. Introdução}
O objetivo deste documento é mostrar como iniciar um projeto de SL na visão
de gestão de projetos. Desta forma, realizamos um estudo no sentido de fornecer dicas
de como pode ser iniciado um novo projeto de SL.\\
Assim, construímos um esquema passo a passo de como futuros gerentes de
projetos podem integrar-se num ambiente de desenvolvimento de SL. Este documento
está dividido de forma a enfatizar os seguintes aspectos:
\begin{itemize}
\item{Aspectos úteis para iniciar um projeto de SL;}
\item{Licenciando um projeto de SL;}
\item{Montagem da infra-estrutura para desenvolvimento do projeto;}
\item{Definição dos papéis que fazem parte do projeto;}
\item{Documentação.}
\end{itemize}
\subsection*{2. Aspectos Úteis para Iniciar um Projeto de SL}
No momento em que se decide dar início a um projeto de SL, deve-se considerar
alguns pontos que podem ajudar o autor (que certamente, mas não necessariamente, será
o líder do projeto) de um projeto.
Considerando que o início de um projeto é a fase onde existe o maior número de
casos de insucesso, é interessante realizar um pequeno ``checklist`` para se assegurar de
quais são os passos relevantes para iniciar um desenvolvimento com maior segurança.
Desta forma, descrevemos alguns passos importantes para guiar um gerente no
momento em que ele escolhe o modelo de desenvolvimento de SL para seu projeto.
\subsubsection*{2.1. Procure projetos semelhantes}
Na medida em que existem outras comunidades com o desenvolvimento de um
determinado projeto em estágio amadurecido maior, pode ser mais fácil (e rápido)
contribuir para este projeto ao invés de iniciar um do zero. A participação em uma
comunidade de SL já estabelecida retira do propenso participante as responsabilidades relativas à gerência do projeto. Assim, esforço exigido para coordenação é excluído caso esta decisão seja tomada.\\
Informações sobre projetos de SL podem ser facilmente encontradas em diversos
meios fornecidos através da Internet.
\begin{itemize}
\item{ SourceForge (http://sourceforge.net/)
Atualmente é o maior portal de projetos de SL do mundo. Milhares de pessoas de
todo o mundo cadastram seus projetos neste portal. Nele podem ser feitas consultas
à sua base de dados para se verificar a existência de projetos de SL. As buscas
podem ser realizadas através do nome do projeto ou pela categoria (banco de dados,
comunicação, editores de texto, segurança, etc.).}
\item{ Freshmeat.net (http://freshmeat.net/)
Portal destinado a informar usuários de SL sobre lançamentos de versões de projetos
de SL. Oferece um mecanismo de busca interno que pode ser utilizado para verificar
a existência de projetos de SL cadastrados em sua base de dados. Ao contrário do
SourceForge, este portal não oferece um ambiente para desenvolvimento de projetos
de SL, apenas oferece informações sobre projetos de SL.}
\item{Savannah.gnu.org e Savannah.nongnu.org. O portal savannah.gnu.org é destinado ao desenvolvimento, distribuição e
manutenção específica de software GNU. Já savannah.nongnu.org é destinado ao
desenvolvimento de SL que não necessariamente é software do projeto GNU.
Ambos os portais oferecem ferramentas de busca a projetos cadastrados em suas
bases de dados.}
\item{ Google (http://www.google.com/)
Poderosa ferramenta de busca na Internet. Apesar de não ser uma ferramenta
destinada diretamente ao desenvolvimento de SL, podem ser encontrados diversos
projetos através de seu uso.
Estes são alguns exemplos de ferramentas onde pode-se pesquisar a respeito de
projetos de SL. De maneira que, encontrar projetos de SL semelhantes ao projeto que
alguém se proponha a implementar pode um grande economizar esforço de
implementação, pois, pode-se participar de um projeto em andamento ao invés de iniciar
um novo projeto do zero.}
\end{itemize}

\subsection*{3. Licenciando um projeto de SL}
As licenças de SL têm como principal função a proteção dos usuários de SL,
mantendo o direito de utilização do software distribuído sobre seus termos. A escolha
de uma licença é uma das atividades mais importantes no contexto do desenvolvimento
de SL, pois é a licença que define as características e restrições de uso, modificação e distribuição do software. Embora exista a possibilidade de mudanças na licença de um SL, é importante
considerar que podem ocorrer prejuízos com estas mudanças no futuro. Membros da
comunidade podem se sentir traídos ou explorados em seu trabalho quando uma licença
muda de GPL para uma licença BSD, por exemplo.

\subsubsection*{3.1.1. Como licenciar um SL}

Antes de licenciar um SL é necessário escolher uma licença de SL. Não está no
escopo deste trabalho uma discussão detalhada sobre as licenças de SL e suas
características, maiores informações sobre licenças podem ser encontradas em:
\begin{itemize}
\item{ http://www.gnu.org/licenses/}
\item{ http://www.opensource.org/licenses/}
\end{itemize}

Assim, iremos nos concentrar em como uma licença de SL pode ser aplicada a
um determinado produto de software.

\begin{itemize}
\item{Passo 1: Crie um arquivo de texto separado para as distribuições do software
(código-fonte e binária), colocando uma cópia completa da licença utilizada pelo
software neste arquivo. Isso pode ser feito através de um arquivo chamado
license.txt, que viria anexado ao programa.}
\item{Passo 2: Para cada arquivo de código-fonte que compõe o software coloque um
aviso no topo sobre a licença que está sendo utilizada no programa e onde ela pode
ser encontrada.}
\end{itemize}


\begin{verbatim}
As linhas iniciais podem descrever o programa, seu autor 
e para quem os direitos de
cópia estão resertvados
Criado em <data de criação>
Criado por <nome do autor>
Copyright (C) 2005 <que detém direito de cópia>, Todos os 
direitos reservados.
As linhas subseqüentes mostram informações sobre a licença 
em que o software está
sendo distribuído e como obter informações sobre ela
Este programa é Software Livre; você pode redistribuí-lo e/ou
modifica-lo sob os termos da GNU Licença Pública Geral como 
publicada na Free Software Foundation; tanto na versão 2 da licença, 
ou (caso seja sua opção) qualquer versão atualizada.
Este programa é distribuído na esperança de que seja útil, 
mas SEM QUALQUER GARANTIA; nem mesmo incluir garantia de 
LUCRATIVIDADE ou
APLICABILIDADE PARA UM PROPÓSITO ESPECÍFICO. Veja a GNU Licença
Pública Geral para maiores detalhes.
Você deve ter recebido uma cópia da GNU Licença Pública Geral
 anexada a este programa; caso contrário, escreva para a 
Free Software Foundation, Inc., 51 Franklin Street, Fifth floor,
 Boston, MA, 02110-1301, USA.\\
A execução destes dois passos é suficiente para informar que 
um software está sob uma licença de SL.

\end{verbatim}


\subsection*{4. Montagem da Infra-estrutura para Desenvolvimento do Projeto}


A montagem de um ambiente de desenvolvimento de SL requer a utilização de
algumas ferramentas que irão ajudar na integração da comunidade no sentido de
desenvolver um produto de software. Desta maneira levantamos as seguintes
ferramentas, que consideramos essenciais, para prover um ambiente ``mínimo`` para
desenvolver SL.\\

\paragraph{Página do projeto}

Todo projeto de SL deve possuir uma página de acompanhamento do projeto,
onde são dispostas informações gerais sobre:
\begin {itemize}
\item{O andamento do projeto;}
\item{Acesso a informações e documentos (geralmente em formato HTML)}
\item{Acesso direto para download do projeto}
\item{Acesso a listas de discussão;}
\item{Informar sobre eventos e notícias a respeito do projeto;}
\item{Disponibilizar documentação sobre meios de como contribuir para o projeto.}
\end {itemize}

\paragraph{Listas de discussão}
As listas servem como um meio de comunicação entre os membros de um
projeto de SL. Através delas os membros de um projeto podem discutir sobre o
desenvolvimento, o uso, o lançamento de novas versões e qualquer outro tópico
relevante ao projeto.

\vspace{3mm}

\paragraph{Sistema de gerência de configuração}

O ambiente de desenvolvimento de projetos de SL é descentralizado, várias
pessoas contribuem paralelamente com a evolução do projeto. De maneira que existe a
necessidade de se prover um ambiente que armazene os artefatos construídos pelos
membros do projeto e realize a gestão das alterações sobre estes artefatos. Assim, este ambiente é fornecido por um sistema de gerência de configuração.

\vspace{3mm}

\paragraph{Sistema de rastreamento e acompanhamento de mudanças}
Estes sistemas são utilizados, principalmente, para efetuar o controle de
alterações e correções e problemas relatados em um software. Através de um sistema
deste tipo pode ser realizada a manutenção do projeto de maneira controlada, onde os
erros podem ser priorizados e as versões futuras do projeto podem ser destinadas à sua
correção.

\vspace{3mm}

\paragraph{Ferramentas para empacotamento do projeto}
A forma de disponibilizar os resultados da construção de um projeto de SL é
importantíssima. Facilitar o acesso ao projeto de uma maneira simples é essencial para
viabilizar seu uso. Desta maneira, entram em uso as ferramentas que permitem o
empacotamento de um projeto (que pode ser composto por diversos tipos de arquivos)
em uma unidade de software simples de baixar e configurar localmente. Para sistemas
Windows pode ser utilizado o formato .zip, para sistemas *NIX pode ser utilizado o
formato .tar, que ainda podem ser comprimidos no formato .tar.gz. Os pacotes binários
podem vir com extensões .rpm, .exe, ou .deb, por exemplo.

\subsubsection*{4.1. Onde encontrar um ambiente com este ferramental incluso?}

Na Internet existem portais destinados a fomentar o desenvolvimento de projetos
de SL através de um ambiente colaborativo de desenvolvimento que integra todas estas
ferramentas (e outras mais). Estas ferramentas provêem um ambiente para
gerenciamento e desenvolvimento dos projetos disponibilizando um conjunto de
ferramentas propícias para tal atividade e sem nenhum custo para os desenvolvedores.
O mais famoso, e utilizado, ambiente nesse estilo é o SourceForge.net. No Brasil
também existe um grande portal, com objetivos similares ao SourceForge, o Código
Livre.

\subsection*{5. Definição dos Papéis que Fazem parte do Projeto}

É importante definir quais são os papéis que serão utilizados no projeto e na
medida em que o projeto tem seu andamento, alocar membros para executarem estes
papéis.
No documento de práticas construído para o FLO-PREF, estão definidos vários
tipos de papéis que podem ser instanciados em um projeto de SL. A complexidade do
projeto pode ser utilizada para definir uma maior, ou menor, granularidade de papéis em um projeto.

\subsection*{6. Documentação}

Disponibilizar documentos sobre o projeto também é importantíssimo para a
sobrevivência de um projeto. Há várias formas de documentar um projeto de SL, como
também há vários tipos de pessoas interessadas em diferentes formas de documentos no
contexto de um projeto de SL. Como nosso objetivo não é abordar o público-alvo para o
qual a documentação é produzida, vamos nos ater a aspectos práticos de produção de
documentação.
Tanto desenvolvedores quanto usuários esperam obter algum tipo de
documentação relativa ao projeto, onde, deve existir pelo menos os seguintes recursos
voltados à documentação:

\vspace{3mm}

\paragraph{Arquivo LEIAME}
Documento de texto contendo alguns tópicos referentes à instalação,
compilação, configuração... Enfim, contém informações mínimas para fazer com que o
programa execute na máquina de um usuário. Não deve ser um arquivo grande e
cansativo, deve conter apenas informações essenciais para utilização do software.

\vspace{3mm}

\paragraph{Arquivo INSTALL}
Deve ser um arquivo contendo apenas informações de como fazer a construção e
instalação do programa. Mostra quais são os comandos básicos utilizados para
instalação e quais são as opções de uso destes comandos.

\vspace{3mm}

\paragraph{Arquivo CHANGELOG }
É um arquivo que informa as mudanças, as correções e funcionalidades
adicionadas que foram efetuadas no programa entre releases diferentes. É interessante
colocar estas informações, também, na página do projeto, pois facilita aos usuários o
seu acesso e os ajuda na decisão de utilizar a nova versão, ou esperar por modificações mais relevantes.

\vspace{3mm}


\paragraph{FAQ }
Um FAQ (Frequent Asked Questions) é utilizado para colocar questões que são
repetidamente feitas a respeito do projeto em um único local, de forma a evitar
replicação de informações. Uma política interessante para se montar um FAQ é quando
uma mesma questão for postada mais de duas vezes em listas de discussões é útil pô-la
no FAQ.
Todos os documentos citados acima podem estar em formato HTML e acessíveis
através da navegação na página do projeto. Outros documentos serão criados durante a
evolução do projeto, tais como manuais ou tutoriais.